教廷對中國政策或改變？ 「上意」 令湯漢變強硬

國天主教會分為兩派，一是中國共產黨為了追求獨立辦教而設置的「愛國會」，另一是忠於羅馬教廷聖統制的「非官方」教會，後者因長期被中國政府打壓，只能秘密聚會，又被稱為「地下教會」。
非官方教會最有力的發聲者，是香港退休樞機主教陳日君，他多次公然批評中國打壓宗教自由，可說是中國政府極想除之後快的頭號思想犯。令港人憂心的是，在逃犯條例修法後，陳日君和許多藏身香港的異議份子、維權人士，都可能被冠以欲加之罪，引渡到中國接受不公平的審判。
在中梵去年9月簽署主教任命協議後，教廷似乎對中國做出許多妥協，香港也一度被視為談判桌上犧牲的籌碼。因為年初香港主教楊鳴章病逝時，教廷並未按照慣例將輔理主教夏志誠扶正，反而破例指派退休樞機主教湯漢回鍋暫代。
此一人事佈局被輿論解讀是教廷怕得罪北京，因此不任命政治立場傾向民主派的夏志誠擔任香港教區主教，而選擇了支持中梵對話的湯漢。
循同樣邏輯，上至教宗、國務卿談話，下至梵蒂岡官媒文宣，一段時間以來，對中國幾乎都是唱和的報喜之聲，鮮見任何質疑，儘管中國非官方神父遭迫害的情形仍不斷傳出。
但在香港百萬人上街和平示威卻遭暴力鎮壓後，情形有了微妙轉變。梵蒂岡新聞官網13日以罕見高規格的兩篇中、英文專訪，傳遞湯漢在羅馬譴責暴力的聲明，呼籲香港政府尊重人民表達意見的自由，湯漢返回香港後更在19日直接表態，要求港府撤回逃犯法案。
中國最忌諱外國宗教勢力干預內政，湯漢臨危受命的角色是當中梵對話的緩衝劑，他不可能不知道，這些強硬聲明可能踩到中國的敏感神經，連原本經常跟湯漢筆戰的陳日君，也忍不住在部落格撰文驚呼「湯漢樞機附和了人民的聲音，感謝主！」
湯漢從鴿派到鷹派的轉折何來？香港事件對教廷的中國政策投下何種變數？湯漢在香港示威最炙之際前來梵蒂岡開會，返港後態度變為放手一搏，其中蘊含的「上意」頗值得揣摩。（編輯：高照芬）1080625